\documentclass{beamer}
\mode<presentation>{
\usetheme{Madrid}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\title[Naučni skepticizam]{Naučni skepticizam}
\author{Pavle Miličković\\Filip Gajin} 
\institute[MATF]
{
Matematički fakultet \\ 
\medskip
\textit{milickovicp@gmail.com\\filip.gajin12@gmail.com} 
}
\date{\today}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pregled sadržaja}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Naučni skepticizam}

\begin{frame}

\begin{itemize}
\item Način razmišljanja i metod zaključivanja
\item Koristi logiku,razum i dokaze
\item Morfologija reči:\begin{itemize}
\item U korenu je reč \emph{sumnja}
\item Kakva je relacija skepticizma i sumnje?
\end{itemize}
\item Nastaje kao opozicija dogmi u vreme crkvene prevlasti
\item Ipak ovaj pojam ne treba nužno dovoditi u istu ravan sa sumnjom
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
\item diskurs Science vs Religion
\item Brajan Daning:
-"Pravo značenje reči skepticizam nema veze sa sumnjom, neverovanjem ili negativnošću. Skepticizam je proces primenjivanja razuma i kritičkog mišljenja radi odredjivanja validnosti. To je proces pronalaženja dobro zasnovanih zaključaka, a ne opravdavanje ranije pronadjenih i neosnovanih zaključaka."
\end{itemize}

\end{frame}
\subsection{Naučno saznanje}
\begin{frame}

\begin{itemize}

\item Naučnici smatraju da empirijsko iskustvo sa eksperimentima daje najpouzdanije rezultate
\item Naučni metod u osnovi skepticizma kao sredstvo za saznanje
\item Koji kriterijumi odredjuju vrednost naučne teorije?
\end{itemize}

\begin{enumerate}

\item Falsifijabilnost
\item "Okamova oštrica"
\item Stepen prediktivnosti
\item Mogućnost ponavljanja eksperimenata

\end{enumerate}

\end{frame}

\section{Razotkrivanje}

\begin{frame}

\begin{itemize}

\item Jedna od misija skeptika - "borba" sa nenaučnim društvom ili razotkrivanje laži
\item Dve kategorije:

\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item \emph{vlažni}
\item \emph{suvi}
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\item Podela na osnovu stepena angažovanja sa ljudima koji propagiraju ili zastupaju stavove koji su dubiozni, male verovatnoće, i često kontradiktorni opšteprihvaćenoj nauci
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Prvi smatraju da se sa takvim ljudima treba upustiti u razgovor i diskusiju, strpljivo i polako, te pokušati da im se pokaže zašto nisu u pravu
\item Drugi, suvi skeptici, mišljenja su da se, zapravo, ne treba obazirati na takve ljude, ne treba im posvećivati pažnju koja za njih može postati promocija
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{itemize}
\item Pri diskusijama u vezi religije, pseudonauke ili teorije zavere skeptici prilaze sa pitanjem \emph{šta to ljudi veruju?}
\item Do šire javnosti stiže pitanje \emph{zašto veruju?}
\item Zato je dosta takvih izjava koje su u suprotnosti sa naukom, i dalje jako popularno
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Primeri:
\begin{itemize}
\item Štetnost vakcina
\item "Ljudi iz senke"
\item NLO objekti
\item Pseudonauke poput astrologije, parapsihologije, homeopatije, telekineze...
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Teorije zavere i pseudoskepticizam}
\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Sve ono protiv čega se skeptici danas bore zapravo počiva na sumnji i na pitanju \emph{šta ako…}
\item Iz sumnje se radjaju teorije zavera i zbog toga ne bi trebalo sumnju poistovećivati sa osnovnim principom skepticizma
\item Svaka teorija zavere se bazira na tome da u svojoj publici što pre usadi seme te sumnje
\item Prvo strah, koji otvara čoveka, a onda sumnja, koja ga zatvara za protivdokaze
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Iz sumnje koja odbija racionalne odgovore javlja se \emph{pseudoskepticizam}
\item Argumentima se opravdava unapred zadata konkluzija (suprotnost sa Daningovim stavom)
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Citati o skepticizmu}
\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Stiven Novela:
\end{itemize}
"Skeptik je onaj koji preferira verovanja i zakjlučke koji su pouzdani i validni, u odnosu na one koji su komforni i zadovoljavajući i zbog toga rigorozno i otvoreno primenjuje metode nauke i razuma na sve empirijske tvrdnje, a posebno sopstvene. Skepticizam ceni metod iznad svih partikularnih zaključaka." 
\begin{itemize}
\item Karl Sejgan:
\end{itemize}
"Skeptička misao se svodi na sredstva za konstruisanje i razumevanje razumnog argumenta i za prepoznavanje pogrešnog argumenta. Nije pitanje da li mi volimo konkluziju koja iskače iz zaključivanja, već da li konkluzija zaista proističe iz premisa, kao i dali su te premise tačne." 
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Daniel Lokston:
\end{itemize}
"Naučni skepticizam je praksa posmatranja paranormalnih i pseudonaučnih tvrdnji kroz oči nauke i kritičkog mišljenja zajedno sa potonjim predstavljanjem javnosti." 
\begin{itemize}
\item Kendrik Frejzir:
\end{itemize}
"Prepoznajem da bilo kakvi stereotipi drugih o skepticima jesu pogrešni. I isuviše uzani. Ne možete sažimati ono što mi radimo u bilo kakvu kutiju. Mi volimo nauku i otkriće; mi uživamo u životu, imamo razna druga spoljašnja interesovanja. Većina nas je dobre naravi. I želimo da dodjemo do istine, na najbolji mogući način. Nauka je bez premca najbolji alat za to... Jedini zahtev je posvećenost nauci i razumu, dokazima i putu kojim se stiže do istine."
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Pomoćna literatura:
\begin{itemize}
\item  Scientific Skepticism, Rationalism, and Secularism - NeuroLogica Blog
\item Loxton, Daniel. "Why Is There a Skeptical Movement?"
\item Frazier, Kendrick. "You Can't fit What We Skeptics Do into a Neat Box"
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\Huge{\centerline{Hvala na pažnji!}}
\end{frame}

\end{document}